% Ajouter détails sur l'étalonnage
% Exemple de la thermistance
% Détailler la partie 3
\documentclass[french]{article}
\input{ ../../../preambules/mes_packages_lua.tex }
\input{ ../../../preambules/style_cours.tex }
\fancyhead[L]{\textbf{Chapitre O3.} \textcolor{gray!70}{Seconde}}
\fancyhead[R]{\themeOndes}

\pgfplotsset{
  y tick label style={/pgf/number format/.cd,
    set thousands separator={}, fixed
  },
  x tick label style={/pgf/number format/.cd  ,
    set decimal separator={,},
    set thousands separator={ }, %
    scaled ticks= true,
    fixed
  }
}
% -------------------------------------------------------------------------------
\setlength{\columnseprule}{1pt}
\renewcommand{\columnseprulecolor}{\color{lightgray}}
%OBLIGÉ SI COULEUR FLECHE CONVENTION
\NewDocumentCommand{\compvlen}{O{1.5} m m O{}}{% [relative length]{node}{label}[extra options]
	% get the center of the standard arrow
	\coordinate (#2-Vcenter) at ($(#2-Vfrom)!0.5!(#2-Vto)$);
	% draw an arrow of a size proportional to the component length
	% around that center and on the same line
	% the component length is calculated using the let...in with the left and right anchors
	% and multiplied by the relative length
	\draw[-Triangle, #4] let \p1=(#2.left), \p2=(#2.right), \n1={0.5*#1*veclen(\x2-\x1,\y2-\y1)}
	in ($(#2-Vcenter)!\n1!(#2-Vfrom)$) -- ($(#2-Vcenter)!\n1!(#2-Vto)$);
	% position the label as in the normal voltages
	\node[anchor=\ctikzgetanchor{#2}{Vlab}, #4] at (#2-Vlab) {#3};
}
%
%-------------------DOC-------------------
\begin{document}
\titre{Signaux et capteurs}
% -------------------------------------------------------------------------------
\section{Grandeurs en électricité}
\begin{aConnaitre}
  \begin{listeAC}
    \item Dans un circuit électrique fermé, peut circuler un courant électrique. 
    Son intensité, le plus souvent	notée $ I $, est exprimée en ampères (A).
    \item  Aux bornes d’un dipôle, la tension électrique,
    le plus souvent notée $ U $, s’exprime en volt (V).
  \end{listeAC}
\end{aConnaitre}
%
\begin{center}
  \begin{tabular}{|>{\centering\arraybackslash}m{3cm}
    |>{\centering\arraybackslash}m{3.5cm}
    |>{\centering\arraybackslash}m{3.5cm}|}
    \hline
    \rowcolor{gray!10} \textbf{Grandeur}
    & \textbf{Intensité $ I $}
    & \textbf{Tension $ U $} \\ \hline    
    \textbf{Unité}
    %
    & ampère (A) 
    & volt (V) \\ \hline
    %
    \textbf{Instrument de mesure} 
    & ampèremètre \newline
      \begin{circuitikz}
        \draw [rmeter, t=A](0,0)to(2,0);	
      \end{circuitikz}
      		
    & voltmètre \newline
      \begin{circuitikz}
        \draw [rmeter, t=V](0,0)to(2,0);	
      \end{circuitikz}
      	\\ \hline
    %
    \textbf{Branchement} 
    & en série
    & en dérivation \\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}
% 
\begin{minipage}{.65\linewidth}
  \begin{ex}{}
    Photographie des branchements de l'ampèremètre et du voltmètre.
  \end{ex}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.3\linewidth}
  \centering \includegraphics[scale=.15]{./img/branchementVetA}
\end{minipage}
%
\begin{aConnaitre}
  \begin{listeAC}
    \item Le courant est considéré comme allant dans le sens positif s’il sort de la borne
    + et rentre dans par la borne $ - $ du générateur.
    \item \textbf{Convention générateur :} La flèche représentant la tension et celle
    indiquant le courant sont dans le même sens.
    \item \textbf{Convention récepteur :} La flèche représentant la tension et celle
    indiquant le courant sont de sens opposés.
  \end{listeAC}
\end{aConnaitre}
%
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{subfigure}{.2\linewidth}
    \centering
    
    \begin{circuitikz}
      \draw [cyan!20, fill = cyan!20,rounded corners=3pt] (4.8,0.1) rectangle
    (7.2,-2.3); 
      \draw (5,-0.5)to[ R, i>^ = $ I $, v=, name=v5](7,-0.5); 
      \node [text width=2cm, text centered, blue](B) at (6,-1.8) {Convention récepteur};
      \compvlen{v5}{$U_R$}[blue]
    \end{circuitikz}
    
    % 
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{.5\linewidth}
    \centering
  
  \begin{circuitikz}
    % circuit principal
    \draw (0,0)to[european voltage source, i=$ I $,v=, name=v1](4,0)
    --(4,-2) 
    to[rmeter, t=M, i=$ I $,v^=, name= v2](2,-2)to[R, v^=, name=v3](0,-2)
    --(0,0);
    \compvlen{v1}{$U_G$}[red]
    \compvlen{v2}{$U_M$}[blue]
    \compvlen{v3}{$U_R$}[blue]
  \end{circuitikz}
  
\end{subfigure}
%
\begin{subfigure}{.2\linewidth}
  
  \begin{circuitikz}
    \draw[pink!40, fill = pink!40,rounded corners=3pt] (-3.2,.7) rectangle (-.8,-2);
    \draw (-3,-0.5)to[european voltage source, i=$ I $,v=, name=v4](-1,-0.5); %généréteur
    \compvlen{v4}{$U_G$}[red]
    \node [text width=2cm, text centered, red](A) at (-2,-1.5) {Convention générateur} ;
  \end{circuitikz}
  
\end{subfigure}
\end{figure}
%
\clearpage
\section{Lois en électricité}
\subsection{Vocabulaire : nœud, branche et maille}
\begin{listeAC}
  \item Un \textbf{nœud} est un point du circuit électrique où sont branchés au moins
  trois fils.
  \item On appelle \textbf{branche} une portion de circuit située entre deux nœuds
  consécutifs.
  \item Une \textbf{maille} est constituée d’un ensemble de branches qui forment un
  circuit fermé ne comprenant pas forcément un générateur.
\end{listeAC}
\begin{figure}[ht]
  \begin{minipage}{.85\linewidth}
    \centering
    \begin{circuitikz}[scale=.75,line width=.45pt]
      % \draw [help lines,gray!30] (0,0) grid (8,-3);
      % Branche 1
      \draw [red] (0,0)--(-2,0)
      to[lamp](-2,-3)
      --(0,-3);
      % branche3
      \draw [blue] (0,0)to[nos](4,0)
      to[/tikz/circuitikz/bipoles/length=2cm, battery2,invert](4,-3)
      to[rmeter, t=M](0,-3);
      % branche 2
      \draw[green!85!blue](0,0) to[lamp, *-*](0,-3);
      % légendes
      \draw[->,>=latex,thick] (1,1) node[right]{noeud 1} to[bend right] (0,0);
      \draw[->,>=latex,thick] (1,-4) node[right]{noeud 2} to[bend left] (0,-3);
      \node[red] at (-3.5,-0.5){Branche 1};
      \node[green!85!blue] at (1.2,-0.5){Branche 2};
      \node[blue] at (5.3,-0.5){Branche 3};
    \end{circuitikz}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{.1\linewidth}
    \centering \qrcode{https://youtu.be/Xc-7yGeEaMQ} %QR vocabulaire maille, noeud
  \end{minipage}
\end{figure}
%
\subsection{Loi des nœuds}
\begin{minipage}{.85\linewidth}
\begin{aConnaitre}
  {\sc Loi des nœuds}
  
  La somme des intensités des courants \textcolor{purple}{\textbf{qui arrivent}} à un nœud
  est égale à la somme des intensités des courants \textcolor{orange}{\textbf{qui en
      repartent}}.
\end{aConnaitre}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.1\linewidth}
  \centering \qrcode{https://youtu.be/t16XYOaqmq8} %QR loi des noeud
\end{minipage}

\begin{minipage}{.7\linewidth}
  \begin{ex}{}
    La loi appliquée à ce n\oe{}ud s'écrit :
    $ \color{purple}I_1 + I_2 \color{black}= \color{orange!90!black}I_3 + I_4 $.
  \end{ex}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.25\linewidth}
  % \centering \includegraphics[scale=.21]{./img/exLoiNoeud}
  \tikzset{intensite_out/.style={orange, postaction={decorate,decoration={markings, mark=at
          position .5 with {\arrow[scale=1.5,>=stealth]{>}}}}},
    %
    intensite_in/.style={purple,postaction={decorate,decoration={markings, mark=at
      position .5 with {\arrow[scale=1.5,>=stealth]{<}}}}}
    }
  \centering 
  \begin{tikzpicture}
    \coordinate (N) at (0,0) node {$\bullet$} node[above]{};
    \draw[intensite_in] (N) -- (45:1.5) node[above left, midway]{$I_1$};
    \draw[intensite_in] (N) -- (135:1.5) node[above, midway]{$I_2$};
    \draw[intensite_out] (N) -- (-45:1.5) node[above right, midway]{$I_3$};
    \draw[intensite_out] (N) -- (-135:1.5) node[above left, midway]{$I_4$};
  \end{tikzpicture}
\end{minipage}
%
\subsection{La loi des mailles}
\begin{minipage}{.85\linewidth}
  \begin{aConnaitre}
    {\textsc{Loi des mailles}}
    
    La somme des tensions le long d’une maille
    d’un circuit électrique est nulle.
  \end{aConnaitre}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.1\linewidth}
  \centering \qrcode{https://youtu.be/EqXvT4KUEEU} %QR loi des mailles
\end{minipage}
% \enlargethispage{.5cm}

\begin{grandCadre}
  {\sc Méthode}
  
  \begin{dingautolist}{202}
    \item Tracer les flèchent représentant les tensions aux bornes des dipôles selon les
    conventions.
    \item Choisir un sens arbitraire du sens de la maille.
    \item Compter positivement les tensions que l’on rencontre dans ce sens et négativement
    celles que l’on rencontre dans l’autre sens.
  \end{dingautolist}
\end{grandCadre}

\begin{ex}{}
  Sur le schéma du circuit électrique ci-dessous, en tournant dans le sens des aiguilles
  d’une montre, on écrit la loi pour la :
  
  \begin{itemize}
    \item \textcolor{red}{\textbf{Maille 1}} : $ U_{L2} - U_{L1} = 0 $ ;
    \item \textcolor{green!65!blue}{\textbf{Maille 2}} : $ U_{L2} + U_K - U_P + U_M  = 0 $ ;
    \item \textcolor{blue}{\textbf{Maille 3}} : $ U_{L1} + U_K - U_P + U_M = 0 $.
  \end{itemize}
\end{ex}
%
\begin{figure}[ht]
  \centering
  
  \begin{circuitikz}[scale=.9,line width=.45pt]
    % \draw [help lines,gray!30] (0,0) grid (10,-3);
    % ciruit
    \draw (3,-3)to[battery2, v_ = $ U_P $](3,0)
    to[nos, mirror, v = $ U_K $](0,0)
    to[lamp, v= $ U_{L1} $](0,-3)
    to[rmeter, t=M, v = $ U_M $](3,-3);
    % Branche 
    \draw (0,0)--(-2,0)
    to[lamp, v= $ U_{L2} $](-2,-3)
    --(0,-3);
    % branche 2
    \draw(0,0) to[lamp, *-*](0,-3);
    
    % maille1
    \draw[ultra thick, red, ->] (-3.5,-1.5) -- (-4.4, -1.5);
    \draw[red] (-5,0) -- (-7,0)
    to[lamp,l_=$ L_2$, color=red](-7,-3)
    --(-5,-3)
    to[lamp,l=$ L_1$,*-*, color=red](-5,0);
    \node[red] at(-6,-3.5){Maille 1};
    
    % maille2
    \draw[ultra thick, green!65!blue, ->] (0,-3.5) -- (0,-4.8);
    \draw[green!65!blue](0,-8) to [rmeter, t=M, color=green!65!blue](3,-8)
    to[battery2,color= green!65!blue](3,-5)
    to[color= green!65!blue, nos, mirror, -*](0,-5)
    ;
    \draw[green!65!blue](0,-5)--(-2,-5)
    to[lamp, l_= $ L_2 $,color= green!65!blue](-2,-8)
    --(0,-8) ;
    \node[green!65!blue] at(0,-8.5){Maille 2};
    \node[green!65!blue] at(0,-8){$\bullet$};
    
    % maille 3
    \draw[ultra thick,blue, ->] (4.5,-1.5) -- (5.2,-1.5);
    \draw[blue] (9,-3) to [battery2, color=blue](9,0)
    to[nos, mirror, color=blue](6,0)
    to[lamp, l=$ L_1 $,*-*, color=blue](6,-3)
    to[rmeter,t=M, color=blue](9,-3);
    \node[blue] at(7.5,-4){Maille 3};
  \end{circuitikz}
  
\end{figure}
%	
\subsection{La loi d'Ohm}
\begin{aConnaitre}
  \begin{listeAC}
    \item La tension électrique aux bornes d’un	conducteur ohmique est proportionnelle
    à l’intensité du courant électrique qui le traverse.
    \item La constante de proportionnalité (coefficient directeur = pente de la courbe)
    est la valeur de la résistance de ce conducteurohmique.
  \end{listeAC}
  
  \formule{$ U = R \times I $}{
    $ U $ en V \\
    $ I $ en A \\
    $ R $ en ohms ($ \Omega $)}
\end{aConnaitre}
\begin{ex}{}
  On a tracé les caractéristiques de trois conducteurs ohmiques.
  
  À partir du coefficient directeur de chaque courbe, on en déduit que
  $ R_1 = \SI{145}{\ohm} $ et $ R_3 = \SI{90}{\ohm} $.
\end{ex}

\begin{minipage}{.8\linewidth}
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
      % scale=1.2,
      width  = .95 \linewidth,
      height = 7cm,
      xmin = 0 ,% xmax = ,%
      ymin = 0, % ymax =,%
      xlabel = $I$ / A ,%
      ylabel = $U$ / V ,%
      grid = both,
      minor tick num=2,
      tickpos=left,
      scaled ticks=true, % pour ajouter puisssance de 10 global
      tick scale binop=\times, % avec le signe "x"
      domain=0:.3,
      samples=10,
      minor grid style = {color=lightgray!25},
      major grid style = {color = lightgray},
      % xtick distance = 1,
      % axis line shift = 5 pt, % pour un style différence
      legend pos = north west,
      ]
      \addplot{145 * \x};
      \addlegendentry{$R_1$ : $U_1 = 145 \times I$};
      \addplot{301 * \x};
      \addlegendentry{$R_2$ : $U_2 = 301 \times I$};
      \addplot{90 * \x};
      \addlegendentry{$R_3$ : $U_3 = 90 \times I$};
      % \legend()
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
\end{minipage}
%
\begin{minipage}{.1\linewidth}
  \centering \qrcode{https://youtu.be/R6WpdF0BO60} %QR loi d'ohm
\end{minipage}
%
\section{La caractéristique courant-tension d'un dipôle}
\begin{aConnaitre}
  \begin{listeAC}
    \item La \textbf{caractéristique courant-tension} d’un dipôle est la courbe
    représentant la tension électrique à ses bornes en fonction de l’intensité du courant
    électrique qui le traverse : $ U = f(I) $ .
    \item \textbf{Cette courbe est spécifique du dipôle}, elle en constitue une sorte de
    carte d’identité, d’où son nom de caractéristique.
  \end{listeAC}
\end{aConnaitre}

\begin{ex}{}
  Le \textbf{point de fonctionnement} est \textbf{le point d’intersection} des
  caractéristiques de deux dipôles en série.
\end{ex}
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \tikzstyle{every pin}=[fill=blue!20,rounded corners]
  %
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
      % scale=1.2,
      width  = .8 \linewidth,
      height = 7.5cm,
      xmin = 0 ,% xmax = ,%
      ymin = 0, % ymax =,%
      xlabel = $I$ / mA ,%
      ylabel = $U$ / V ,%
      grid = both,
      minor tick num=2,
      tickpos=left,
      scaled ticks=true, % pour ajouter puisssance de 10 global
      tick scale binop=\times, % avec le signe "x"
      domain=0:100,
      % samples=10,
      minor grid style = {color=lightgray!25},
      major grid style = {color = lightgray},
      % xtick distance = 1,
      % axis line shift = 5 pt, % pour un style différence
      legend pos = north west,
      ]
      \addplot[no markers, blue, thick]{.220 * \x};
      \addlegendentry{Résistance};
      \addplot[no markers, red, thick]{12};
      \addlegendentry{Générateur};
      \node[pin=92:Point de fonctionnement] at (axis cs:55,12) {\textcolor{red}{$\bullet$}};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
\end{figure}
%
\section{Les capteurs pilotés par des microcontrôleurs}
\begin{aConnaitre}
  \begin{listeAC}
    \item Les \textbf{capteurs} sont présents dans un grand nombre d’objets du quotidien. Ils mesurent des grandeurs liées
    à l’environnement pour aider la prise de décision et simplifier la vie quotidienne.
    \item Un capteur électrique permet de \textbf{convertir une grandeur physique} (température, luminosité, etc) en un signal électrique.
  \end{listeAC}
\end{aConnaitre}
% \begin{ex}
% \end{ex}
% \begin{dingautolist}{192}
%   \item Un gyroscope donne l’orientation d’appareils tels qu’un téléphone portable ou un drone.
%   \item Un détecteur de mouvement alerte ou de piloter un éclairage pour économiser l’énergie.
%   \item Un télémètre laser mesure une distance. On en trouve dans les robots aspirateurs, 
%   les robots tondeuses, le « radar de recul » d’une voiture ou encore les radars routiers.
%   \item Un anémomètre mesure la vitesse du vent pour détecter un vent trop fort et mettre alors en sécurité une
%   éolienne ou des volets roulants.
% \end{dingautolist}
% \begin{center}
%   \includegraphics[scale=.32]{exempleCapteurs}
% \end{center}
% 

\begin{ex}{}
\end{ex}

\begin{center}
  \begin{tabular}{>{\centering\arraybackslash}m{2.5cm}
    >{\centering\arraybackslash}m{3.5cm}
    >{\centering\arraybackslash}m{4cm}
    >{\centering\arraybackslash}m{3.5cm}}
    
    \textbf{Grandeur}
    & \textbf{Dipôle}
    & \textbf{Capteur}
    & \textbf{Objet du quotidien}\\ \toprule
    \textbf{Température}  
    & Thermistance \newline (photo à droite)
    & Capteur de température
    & Thermostat \\ \midrule
    \textbf{Luminosité} 
    & Photorésistance \newline (photo à gauche)
    & Capteur de lumière
    & Allumage automatique \\ \bottomrule
  \end{tabular}

  \includegraphics[scale=.23]{./img/capteurElectrique}
\end{center}
\end{document}
